\documentclass[11pt]{article}%
\usepackage{epsfig}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[usenames]{color}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{a4wide}%
\usepackage{enumitem}
\setcounter{MaxMatrixCols}{30}
\textwidth=16.5cm \textheight=22.7cm \oddsidemargin=-0.0cm
\evensidemargin=-0.0cm \voffset=-1in
\newtheorem{lemma}{Lema}
\newtheorem{theorem}{Teorema}
\newtheorem{thm}{Teorema}
\newtheorem{proposition}{Proposici\'on}
\newtheorem{corollary}{Corolario}
\pagestyle{empty}
\begin{document}

\begin{center}
\textbf{OPTIMIZACIÓN Y ESTADÍSTICA}

\textbf{Escuela T\'{e}cnica Superior de Ingenieros Navales}

\textbf{Modelos de regresión}
\end{center}

\noindent\textbf{Username (o si no, Apellidos, nombre y D.N.I.):}

% \noindent\textbf{AVISO:\ Escriba su respuesta \underline
% {\textbf{\'{u}nicamente}} en este folio. }\medskip

\vspace{1cm}
\textbf{Atención:} Incluye la respuesta en papel al siguiente ejercicio, pero graba también un \emph{vídeo}, y entrégalo como se indicó en la convocatoria de examen.
\vspace{0.5cm}

\noindent\textbf{1. }(6p.)
Estudiamos el número de pasajeros entre dos puertos del mismo país, con intención de predecir el nivel de demanda futura y proyectar en consecuencia, teniendo en cuenta las previsiones económicas para los próximos años.
Se considera un modelo de regresión en función de algunas variables:
\begin{description}
  \item[year] año
  \item[quarter] semestre
  \item[GDP] Gross Domestic Product (Producto Interior Bruto) del país en cuestión, en millones de euros
\end{description}
Las primeras líneas del dataset son:
\vspace{0.5cm}

\includegraphics[width=5cm]{passengers-head.png}

Obtenemos los resultados:
\vspace{0.5cm}

\begin{tabular}{ll}
  \
  \shortstack[l]{
  \texttt{formula='passengers$\sim$year+C(quarter)+GDP'}\\
  \texttt{est = smf.ols(formula, passengers).fit()}\\
  \texttt{est.summary()}}&
  \shortstack[l]{
  \texttt{formula='passengers $\sim$ C(quarter) + GDP'}\\
  \texttt{est = smf.ols(formula, passengers).fit()}\\
  \texttt{est.summary()}}
  \\
  \includegraphics[width=8cm]{passengers-model_year_quarter_gdp.png} &
  \raisebox{.1cm}{\includegraphics[width=8cm]{passengers-model_quarter_gdp.png}}
\end{tabular}

Responde a las siguientes cuestiones:
\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Estima el número de pasajeros en el tercer semestre de 2019, en el que se calcula que el producto interior bruto será de 315000 (millones de euros).
  % ¿Cuál es la estimación con cada modelo? (Es suficiente con dejar las cuentas indicadas).
  % \item ¿Qué criterios te hacen preferir un modelo u otro, entre los dos que se presentan?
  \item ¿Cuáles de las variables del modelo son categóricas y cuáles no? ¿Es una elección acertada?
  \item ¿Se puede decir algo sobre la relación entre el Producto Interior Bruto y el número de pasajeros en esa línea?
  \item ¿Cuál de los modelos te parece mejor? ¿Por qué?
\end{enumerate}

\textbf{Solución:}

\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Estima el número de pasajeros en el tercer semestre de 2019, en el que se calcula que el producto interior bruto será de 315000 (millones de euros).

  Para el primer modelo, la estimación es:
  $$
  -142600 + 71.861\cdot 2019  + 2221.8 -0.0001\cdot 315000 = 4678
  $$
  Para el segundo modelo, la estimación es (observamos que no se usa el año):
  $$
  -437.85 + 2294 + 0.0085\cdot 315000 = 4534
  $$
  \item ¿Cuáles de las variables del modelo son categóricas y cuáles no? ¿Es una elección acertada?
Sólo la variable \texttt{quarter} es categórica, y es razonable, porque no queremos imponer al modelo que el cuarto \emph{quarter} tiene un efecto igual a cuatro veces el del primero.

Las otras variables no son categóricas, y también es buena elección, porque si por ejemplo el año fuera una variable categórica, no podríamos hacer predicciones para años futuros, ya que cada año sería totalmente independiente del resto.
  \item ¿Se puede decir algo sobre la relación entre el Producto Interior Bruto y el número de pasajeros en esa línea?

En el primer modelo se observa que el p-valor del estadístico t de la variable \texttt{GDP} es muy alto, lo que sugiere que podríamos tener un buen modelo sin usar esa variable predictiva.
De hecho, en este modelo, si cambiáramos el coeficiente $\beta$ de la variable \texttt{GDP} por $0$, la predicción sólo cambiaría en $0.0001\cdot 315000 = 31.5$ pasajeros, luego su influencia en las predicciones es mínima.

Sin embargo, en el segundo modelo el p-valor del estadístico t de la variable \texttt{GDP} es 0 con tres dígitos de precisión.
En el segundo modelo, si cambiáramos el coeficiente $\beta$ de la variable \texttt{GDP} por $0$, la predicción cambiaría en $0.0085\cdot 315000 = 2677$ pasajeros, que es un cambio importante.
Por lo tanto, la conclusión no es clara.

Extra: Esta diferencia puede deberse a que hay una correlación alta entre el año y el GDP, de modo que en presencia del año, la variable GDP no aporta apenas capacidad predictiva al modelo.
%El dataset es real, pero las conclusiones son endebles y no debemos extrapolarlas a otros contextos.

  \item ¿Cuál de los modelos te parece mejor? ¿Por qué?

  El primer modelo tiene mayor valor de ``Adjusted R-square'', menor AIC y menor BIC, luego es preferible por todos los criterios.
\end{enumerate}


\newpage

\pagebreak

\textbf{Atención:} La respuesta a este ejercicio puede ser \emph{en papel, o en vídeo, a tu elección}.
Entrega los archivos como se indicó en la convocatoria de examen.
\vspace{0.5cm}

\noindent\textbf{2. }(4p.)
Intentamos explicar el precio de la vivienda en distintos pueblos de la misma región en función de varias variables.

La variable objetivo es \texttt{HousingPrice}, la mediana del precio de la vivienda (en miles de dólares).

Una de las variables explicativas es \texttt{LowerStatus}, el porcentaje de la población que cumplen ciertos criterios relacionados con bajos ingresos.
El objetivo de la gráfica siguiente es buscar un modelo de regresión que explique \texttt{HousingPrice} en función de \texttt{LowerStatus}:

  \includegraphics[width=16cm]{housing.png}

\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Escribe explícitamente el tipo de modelo que se ha ajustado, escribiendo el término de error $\varepsilon$.
  \item Describe el significado de los distintos elementos que aparecen en la gráfica.
  \item %¿Qué criterio se ha usado para asignar los puntos del conjunto a los conjuntos de train y test?
  ¿Hay evidencia de sobreajuste (overfitting)?
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\textbf{Solución:}
\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Se han ajustado modelos polinómicos de distinto orden, del tipo:
  $$\mathtt{HousingPrice} = \beta_0 + \beta_1\cdot \mathtt{LowerStatus} + \beta_2 \cdot \mathtt{LowerStatus}^2 + \dots  + \beta_n \cdot \mathtt{LowerStatus}^n +\varepsilon.$$
  \item
  Cada punto de la gráfica representa un pueblo del entorno de Boston, donde su coordenada $x$ es el \texttt{LowerStatus} y su coordenada $y$ es su \texttt{HousingPrice}.
  Los puntos han sido repartidos al azar en dos grupos: train y test.
  Los puntos del conjunto de entrenamiento (train) se muestran en negro y los puntos del conjunto de prueba (test) en blanco.
  Los puntos del conjunto train se han usado para ajustar modelos polinómicos de distinto orden.
  Los puntos del conjunto de test se han usado para medir el error, pero no se han usado durante el ajuste del modelo.
  La línea azul oscura es la gráfica de la recta de regresión que minimiza el error cuadrático en el conjunto de entrenamiento.
  Las líneas de color amarillo, verde, rojo y morado corresponden a los polinomios de grado 2,3,4 y 5 que minimizan el mismo error.
  En la leyenda, podemos leer el error que comete cada modelo en los conjuntos de entrenamiento y prueba.

  Extra: las bandas de color más claro alrededor de la gráfica de cada polinomio indican el rango de otros modelos polinómicos del mismo orden que también ajustan a este conjunto de datos (para más detalles, son modelos polinómicos generados con la técnica de \emph{bootstrap}).

  \item
En la leyenda podemos ver evidencia de sobreajuste en que el polinomio de grado 5 tiene menor error que el de grado 4 para el conjunto de entrenamiento, pero mayor error en el conjunto de test.

También podemos interpretar como sobreajuste el que algunos modelos, comenzando por el modelo de orden 2, predicen que el valor de la vivienda aumentará al aumentar la variable \texttt{LowerStatus} en ciertos rangos de la variable.

Ciertamente, no son buenos modelos, y sería necesario buscar otras variables explicativas, aunque sí parece claro que hay una cierta relación entre ambas variables y que esa relación no es lineal.
\end{enumerate}

\newpage

\textbf{Atención:} La respuesta a este ejercicio puede ser \emph{en papel, o en un cuaderno jupyter, a tu elección}.
Entrega los archivos como se indicó en la convocatoria de examen.
\vspace{0.5cm}

\noindent\textbf{3. (ejercicio opcional de máxima verosimilitud)} (4p.)
Sobre el conjunto de mediciones de oleaje en una boya del puerto de Cádiz:

\begin{verbatim}
simar = pd.read_csv('/home/OYE/SIMAR_6006052.csv')
Tp = simar['Tp']    # Seleccionamos la variable Tp
Tp = Tp[~Tp.isna()] # Ignoramos las filas donde Tp no está definido
\end{verbatim}

\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Ajusta un modelo normal a la variable \texttt{Tp}.
\begin{itemize}
  \item Encuentra los valores de los parámetros.
  \item Calcula la probabilidad, en el modelo ajustado, de que \texttt{Tp} sea negativo.
  \item Compara la proporción de elementos de la muestra que son menores que la media con la probabilidad, en la aproximación normal, de que un elemento sea menor que la media.
  \item Compara gráficamente la función de distribución empírica de \texttt{Tp} con la función de distribución del modelo ajustado.
\end{itemize}
  \item Repite los apartados anteriores para \texttt{Tm02}, para \texttt{log(Tp)} y para \texttt{log(Tm02)}.
  Decide cuál de ellos ajusta mejor a un modelo normal.
  % \item Ajusta un modelo normal 2D al vector \texttt{(Tp, Tm02)}.
  % \begin{itemize}
  %   \item Calcula la probabilidad, en el modelo ajustado, de que \texttt{Tp} sea negativo, y de que \texttt{Tm02} sea negativo.
  %   Explica el resultado.
  % \end{itemize}
\end{enumerate}

\vspace{1cm}

\textbf{Solución:}
\begin{enumerate}[label= \Alph*:]
  \item Ajustamos un modelo normal a la variable \texttt{Tp}:
\begin{itemize}
  \item Encuentra los valores de los parámetros.
\begin{verbatim}
meanTp = Tp.mean()
varTp = Tp.var()
NTp = st.norm(loc=meanTp, scale=np.sqrt(varTp))
\end{verbatim}
  ó, alternativamente
\begin{verbatim}
meanTp, stdTp = st.norm.fit(Tp)
NTp = st.norm(loc=meanTp, scale=stdTp)
\end{verbatim}
  \item Calcula la probabilidad, en el modelo ajustado, de que \texttt{Tp} sea negativo.
\begin{verbatim}
print(NTp.cdf(0)) # --> 0.02
\end{verbatim}
  \item Compara la proporción de elementos de la muestra que son menores que la media con la probabilidad, en la aproximación normal, de que un elemento sea menor que la media.

La probabilidad de que una normal tome un valor menor que la media es siempre exactamente 0.5:
\begin{verbatim}
print(NTp.cdf(NTp.mean())) # --> 0.5
\end{verbatim}

En la muestra, sin embargo, el $63\%$ de los registros son menores que la media:
\begin{verbatim}
print(sum(1 for t in Tp if t<meanTp)/len(Tp)) # --> 0.631
\end{verbatim}
  \item Compara gráficamente la función de distribución empírica de \texttt{Tp} con la función de distribución del modelo ajustado.
\end{itemize}
  \item Repite los apartados anteriores para \texttt{Tm02}, para \texttt{log(Tp)} y para \texttt{log(Tm02)}.
  Decide cuál de ellos ajusta mejor.

Al ajustar tanto \texttt{log(Tp)} como \texttt{log(Tm02)} mediante una Normal, es imposible que \texttt{Tp} o \texttt{Tm02} sean negativos.
La gráfica de la función de distribución empírica de \texttt{logTm02} es la que más se parece a su ajuste por la Normal.
En particular, la proporción de elementos de la muestra que toman valores menores que la media es del $54\%$, que es el más cercano al valor $0.5$ para la probabilidad de que una normal tome un valor menor que la media.

\emph{Extra:} Al ajustar un modelo normal 2D al vector \texttt{(Tp, Tm02)}, con el código visto en clase, encontramos exactamente las mismas probabilidades de que \texttt{Tp} o \texttt{Tm} sean negativas que las que encontramos antes: ¿sabrías explicar por qué?
%   \item Ajusta un modelo normal 2D al vector \texttt{(Tp, Tm02)}.
%   \begin{itemize}
%     \item Calcula la probabilidad, en el modelo ajustado, de que \texttt{Tp} sea negativo, y de que \texttt{Tm02} sea negativo.
%     Explica el resultado.
%
% Al ajustar un modelo normal 2D al vector \texttt{(Tp, Tm02)}, con el código visto en clase, encontramos exactamente las mismas probabilidades de que \texttt{Tp} o \texttt{Tm} sean negativas que las que encontramos antes.
% El motivo es que:
% \begin{itemize}
%   \item
%   si el vector $(X,Y)$ tiene vector de medias $(a,b)$, entonces la media de $X$ es $a$.
%   \item
%   la estimación de máxima verosimilitud para el vector de una Normal 2D es el vector con las medias muestrales.
% \end{itemize}
% Por tanto, si hacemos el ajuste de una
% \end{itemize}
\end{enumerate}

\begin{tabular}{cc}
  \includegraphics[width=8cm]{empirica_Tp.png} &
  \includegraphics[width=8cm]{empirica_Tm.png} \\
  \includegraphics[width=8cm]{empirica_log_Tp.png} &
  \includegraphics[width=8cm]{empirica_log_Tm.png}
\end{tabular}


\end{document}
